\subsection{Метод защищенных состояний}
\paragraph{Обзор}
В методе защищенных состояний \cite{Neeran_state} предложенна реализация МАС в виртуальной среде. В статье представленно множество практических решений в мультиагентных системах. Авторы выбрали оптимальные методы криптографии для обеспечения защиты управляющих центров и агентов. Так, например, он предлагает использовать DSA для общения агентов друг с другом и с сервером. Для контроля состояния агента он предлагает делать его снимок и отправлять на управляющий сервер. Такую процедуру автор называет обмен билетами. При несоответсвии билетов, сервер может заблокировать агента. 
Для защиты от сторонних агентов используются механизмы аутентификации. Автор также предполагает возможность изменения кода легитимного агента, чтобы уже его сделать диверсантом. Для защиты от такой атаки, предлагается ввести три состояния агента. На рисунке \ref{state} они схематично показаны.
\begin{itemize}
\item Read-only. Позволяет создателю агента декларировать части агента, которые доступны остальным только для чтения. 
\item Append-only. Позволяет создателю агента декларировать части агента, которые доступны только для дозаписи.
\item Selective revealing. Позволяет создателю агента декларировать части, которые доступны только для определенных агентов.
\end{itemize}
\addimghere{images/state.tex}{75}{Три состояния агента}{state}
Далее, каждому агенту присваивается уровень его состояние. (Некое описание агента, которое может вычислить сервер и агент независимо). При изменении этого уровня, считается, что агент был атакован, и сервер его блокирует.
При грамотном распределении таких состояний можно добиться высокой защищенности агента. 
В данной модели, каждый агент способен порождать других агентов, однако они не становятся независимыми участниками системы, а считаются детьми агента-родителя. Для порожденных агент-родитель считается управляющим сервером. 

Также в методе защищенных состояний были предложены механизмы защиты серверов. В частности, защита имени сервера. Она не позволяет атакующему подменить идентификатор и выдать себя за легитимный сервер. 
\paragraph{Анализ}
Данный метод предлагает хорошую идею проектирования агентов и серверов. Недостатком является тот факт, что для агентов-детей родитель является сервером. Это снижает распределенность системы. Появляются участники с более высоким статусом. В тоже время их механизмы защиты не меняются, следовательно отношение стоимости атаки на агента-родителя к пользе возрастает. 